% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{luatex85} % Supprimer cette ligne sur les distributions LaTeX à jour

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\setcounter{exercice}{1}
\begin{exercice}[D'après le sujet de bac du Liban--- 29 mai 2018]

Dans un pays deux opérateurs se partagent le marché des télécommunications mobiles. Une étude révèle que chaque année:

\begin{list}{\textbullet}{}
\item parmi les clients de l'opérateur \emph{EfficaceRéseau}, 70\,\% se réabonnent à ce même opérateur et 30\,\% souscrivent un contrat avec l'opérateur \emph{GenialPhone};
\item parmi les clients de l'opérateur \emph{GenialPhone}, 55\,\% se réabonnent à ce même opérateur et 45\,\% souscrivent un contrat avec l'opérateur \emph{Efficaceréseau}.
\end{list}

On note $E$ l'état: \og la personne possède un contrat chez l'opérateur \emph{EfficaceRéseau} \fg{} et $G$ l'état: \og la personne possède un contrat chez l'opérateur \emph{GenialPhone} \fg{}.

À partir de 2018, on choisit au hasard un client de l'un des deux opérateurs.

\begin{list}{\textbullet}{On note également:}
\item $e_n$ la probabilité que le client possède un contrat avec l'opérateur \emph{EfficaceRéseau} au 1\ier{} janvier $(2018+n)$;
\item $g_n$ la probabilité que le client possède un contrat avec l'opérateur \emph{GenialPhone} au 1\ier{} janvier $(2018+n)$;
\item $P_n = \begin{pmatrix} e_n & g_n \end{pmatrix}$ désigne la matrice ligne traduisant l'état probabiliste du système au 1\ier{} janvier $(2018+n)$.
\end{list} 

Au 1\ier{} janvier 2018, on suppose que 10\,\% des clients possèdent un contrat chez \emph{EfficaceRéseau}, ainsi $P_0 = \begin{pmatrix} 0,1 & 0,9 \end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}
\item Représenter cette situation par un graphe probabiliste de sommets $E$ et $G$.
\item
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la matrice de transition $M$ associée au graphe en rangeant les sommets dans l'ordre alphabétique. 
		\item Vérifier qu'au 1\ier{} janvier 2020, environ 57\,\% des clients ont un contrat avec l'opérateur \emph{EfficaceRéseau}.
	\end{enumerate} 
\item
	\begin{enumerate}
		\item On rappelle que pour tout entier naturel $n$, $P_{n+1} = P_n\times M$.
  
Exprimer $e_{n+1}$ en fonction de $e_n$ et $g_n$.
		\item En déduire que pour tout entier naturel $n$, $e_{n+1} = 0,25 e_n + 0,45$.
\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item Recopier et compléter l'algorithme ci-dessous de façon à ce qu'il affiche l'état probabiliste au 1\ier{} janvier $(2018+n)$:

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|}
\hline 
$E\longleftarrow 0,1$\\
$G \longleftarrow 0,9$\\
Pour $I$ allant de 1 à $N$\hspace*{3cm}\\
\hspace*{1cm} $E \longleftarrow \cdots \times E + \cdots $\\
\hspace*{1cm} $G \longleftarrow \cdots$\\
Fin Pour\\
Afficher $E$ et $G$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
		\item Déterminer l'affichage de cet algorithme pour $N=3$. Arrondir au centième.
		\item Déterminer l'état stable du système et interpréter votre réponse dans le contexte de l'exercice.
	\end{enumerate}
\end{enumerate} 
\end{exercice}

\end{document}
